\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{listings}
\sloppy

\lstset
{
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    tabsize=1,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    frame = single,
}

\titlespacing*{\section}
{0pt}{5.5ex}{4.3ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{5.5ex}{4.3ex}

\title{Systemy webowe\item{SQUID - ACL}}

\author{
\rule[40pt]{0pt}{0pt}
  Krzysztof Marczyński\\
  \texttt{226258}
}

\date{\rule[40pt]{0pt}{0pt} 23.11.2019}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\newpage
\section{Wprowadzenie}
Celem zadania jest przygotowanie filtrów dla środowiska squid z uwzględnieniem następujących reguł:

\begin{itemize}
    \item Prezes
    \begin{itemize}
        \item Korzysta z komputerów o adresach MAC 0800278424BF i 080027810873.
        \item Nie ma żadnych ograniczeń odnośnie korzystania z sieci.
    \end{itemize}
    \item Menadżerowie
    \begin{itemize}
        \item Korzystają z komputerów o adresach MAC 080027E7D537, 0800278259C5, 080027C3BEB8.
        \item Nie mają dostępu do stron rozrywkowych w czasie pracy.
        \item Nie mają dostępu do stron rozrywkowych w weekendy.
    \end{itemize}
    \item Projektanci
    \begin{itemize}
        \item Korzystają z komputerów w podsieci 192.168.2.0.
        \item Muszą się logować w celu odróżnienia od Programistów.
        \item Nie mają dostępu do stron rozrywkowych przez cały czas.
        \item Nie mogą pobierać plików multimedialnych.
        \item Nie mogą pobierać programów z wyłączeniem uaktualnień systemu Windows.
    \end{itemize}
    \item Programiści
    \begin{itemize}
        \item Korzystają z komputerów w podsieci 192.168.2.0.
        \item Muszą się logować w celu odróżnienia od Projektantów.
        \item Nie mają dostępu do stron rozrywkowych przez cały czas.
        \item Nie mają dostępu do stron prasowych w czasie pracy.
    \end{itemize}
    \item Administrator
    \begin{itemize}
        \item Korzystaja z komputera o adresie MAC 080027EBD794.
        \item Nie ma żadnych ograniczeń w czasie pracy.
        \item Nie ma dostępu do stron rozrywkowych poza czasem pracy.
    \end{itemize}
    \item Sekretarka i Księgowa
    \begin{itemize}
        \item Korzystają z komputerów w podsieci 192.168.3.0.
        \item Nie mają dostępu do stron rozrywkowych w godzinach pracy.
        \item Mogą pobierać tylko pliki związane z pracą biurową.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Zewnętrzne pliki ACL}
Podczas definiowania filtrów dla środowiska squid wykorzystano zewnętrzne pliki ACL podzielone na następujące kategorie:
\begin{itemize}
    \item Użytkownicy: adresy MAC - definicje adresów fizycznych komputerów szefa, menadżerów i administratora
    \item Użytkownicy: konta użytkowników - nazwy kont programistów i projektantów
    \item Podsieci - podsieci z których korzystają programiści i projektanci oraz pracownicy biurowi (sekretarka i księgowa)
    \item Strony internetowe - fragmenty nazw domen stron rozrywkowych (społecznościowe, dotyczące memów, filmów, muzyki i pornografii), informacyjnych i zawierających aktualizacje systemu Windows
    \item Rozszerzenia plików - definicje rozszerzeń plików programów, mediów (muzyka i filmy), biurowych (dokumenty, arkusze kalkulacyjne, prezentacje, pliki skompresowane, graficzne i tekstowe) oraz aktualizacji systemu Windows
\end{itemize}

\subsection{Użytkownicy: adresy MAC}
\lstinputlisting[caption=ACL - adresy MAC komputerów szefa - users/boss.acl]{proxy/acl/users/boss.acl}
\lstinputlisting[caption=ACL - adresy MAC komputerów menadżerów - users/managers.acl]{proxy/acl/users/managers.acl}
\lstinputlisting[caption=ACL - adresy MAC komputerów administratora - users/admin.acl]{proxy/acl/users/admin.acl}

\subsection{Użytkownicy: konta użytkowników}
\lstinputlisting[caption=ACL - nazwy kont programistów - users/developers.acl]{proxy/acl/users/developers.acl}
\lstinputlisting[caption=ACL - nazwy kont projektantów - users/designers.acl]{proxy/acl/users/designers.acl}

\subsection{Podsieci}
\lstinputlisting[caption=ACL - podsieć z której korzystają programiści i projektanci - nets/devs\_designers\_net.acl]{proxy/acl/nets/devs_designers_net.acl}
\lstinputlisting[caption=ACL - podsieć z której korzystają sekretarka i księgowa - nets/office\_workers\_net.acl]{proxy/acl/nets/office_workers_net.acl}

\subsection{Strony internetowe}
\lstinputlisting[caption=ACL - strony rozrywkowe - sites/entertainment.acl]{proxy/acl/sites/entertainment.acl}
\lstinputlisting[caption=ACL - strony informacyjne - sites/news.acl]{proxy/acl/sites/news.acl}
\lstinputlisting[caption=ACL - strony z aktualizacjami systemu Windows - sites/windows\_updates.acl]{proxy/acl/sites/windows_updates.acl}

\subsection{Rozszerzenia plików}
\lstinputlisting[caption=ACL - rozszerzenia plików programów - files/apps.acl]{proxy/acl/files/apps.acl}
\lstinputlisting[caption=ACL - rozszerzenia plików mediów - files/media.acl]{proxy/acl/files/media.acl}
\lstinputlisting[caption=ACL - rozszerzenia plików biurowych - files/office.acl]{proxy/acl/files/office.acl}
\lstinputlisting[caption=ACL - rozszerzenia plików aktualizacji systemu Windows - files/windows\_update.acl]{proxy/acl/files/windows_update.acl}

\section{Zmiany w konfiguracji}
Konfigurację oparto na pliku squid.conf udostępnionym na eportalu.
W celu realizacji zadania dopisano konfigurację przedstawioną na listingu \ref{lst:squid-conf}.
Żeby jednoznacznie określić jak reguły dostępu odzwierciedlają reguły biznesowe kod opisano odpowiednimi komentarzami.
\par
Nową konfigurację dopisano do pliku squid.conf pomiędzy następującymi wyrażeniami:
\begin{itemize}
    \item http\_access deny CONNECT !SSL\_ports
    \item http\_access allow localhost
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[caption=Zmiany w pliku squid.conf \label{lst:squid-conf}]
##### Authentication setup #####
# point to file with users and passwords
auth_param basic program /usr/lib/squid/basic_ncsa_auth /etc/squid/passwd
# max number of sessions
auth_param basic children 2
# inform web browser about required authentication
auth_param basic realm Serwer squid
# max session time
auth_param basic credentialsttl 2 hours

##### CUSTOM ACL #####
# users - MAC addresses
acl boss        arp    "/etc/squid/acl/users/boss.acl"
acl managers    arp    "/etc/squid/acl/users/managers.acl"
acl admin       arp    "/etc/squid/acl/users/admin.acl"

# users - subnets
acl devs_designers_net    src    "/etc/squid/acl/nets/devs_designers_net.acl"
acl office_workers_net    src    "/etc/squid/acl/nets/office_workers_net.acl"

# require auth for some users
acl developers    proxy_auth    "/etc/squid/acl/users/developers.acl"
acl designers     proxy_auth    "/etc/squid/acl/users/designers.acl"

# sites
acl entertainment_sites      dstdom_regex -i    "/etc/squid/acl/sites/entertainment.acl"
acl news_sites               dstdom_regex -i    "/etc/squid/acl/sites/news.acl"
acl windows_updates_sites    dstdom_regex -i    "/etc/squid/acl/sites/windows_updates.acl"

# files
acl apps_ext              urlpath_regex -i    "/etc/squid/acl/files/apps.acl"
acl media_ext             urlpath_regex -i    "/etc/squid/acl/files/media.acl"
acl office_ext            urlpath_regex -i    "/etc/squid/acl/files/office.acl"
acl windows_update_ext    urlpath_regex -i    "/etc/squid/acl/files/windows_update.acl"

# time
acl working_hours    time    8:00-16:00
acl working_days     time    M T W H F

##### CUSTOM HTTP_ACCESS #####
### boss ###
# Allow everything
http_access allow boss

### managers ###
# Deny access to entertainment sites during working hours
http_access deny managers entertainment_sites working_hours working_days
# Deny access to entertainment sites during weekends
http_access deny managers entertainment_sites !working_days

http_access allow managers

### designers ###
# Deny access to entertainment sites
http_access deny devs_designers_net designers entertainment_sites
# Deny download of media files
http_access deny devs_designers_net designers media_ext
# Deny download of apps except Windows Update
http_access deny devs_designers_net designers apps_ext !windows_update_ext !windows_updates_sites

http_access allow devs_designers_net designers

### developers ###
# Deny access to entertainment sites
http_access deny devs_designers_net developers entertainment_sites
# Deny access to news sites during working hours
http_access deny devs_designers_net developers news_sites working_hours working_days

http_access allow devs_designers_net developers

### admin ###
# Allow everything during working hours
http_access allow admin working_hours working_days
# Deny access to entertainment sites (outside working hours)
http_access deny admin entertainment_sites

http_access allow admin

### secretary and accountant ###
# Deny access to entertainment sites during working hours
http_access deny office_workers_net entertainment_sites working_hours working_days
# Deny download of files except basic office files
http_access deny office_workers_net !office_ext

http_access allow office_workers_net
\end{lstlisting}

\section{Testy}
Na potrzeby testów przygotowano konfigurację Docker Compose przedstawioną na listingu \ref{docker-compose} i Dockerfile przedstawioną na listingu \ref{dockerfile}

\lstinputlisting[caption=Konfiguracja Docker Compose, label=docker-compose]{docker-compose.yml}

\lstinputlisting[caption=Konfiguracja Dockerfile, label=dockerfile]{Dockerfile}

W celu przeprowadzenia testów należało połączyć się z wybranym kontenerem Dockera, a następnie wykonać zapytania curl lub wget ze wskazaniem serwera proxy i, jeśli to konieczne, paremetrów uwierzytelniania użytkownika.
Przykład pokazano na listingu \ref{lst:test}.

\begin{lstlisting}[caption=Przykładowy test \label{lst:test}]
docker exec -it dev_designer bash
curl -x des1:pass@corpo_proxy:3128 https://9gag.com
wget https://download.ted.com/talks/PaoloCardini_2012G-480p.mp4 -e use_proxy=yes -e https_proxy=http://des1:pass@corpo_proxy:3128
\end{lstlisting}

W przypadku jeśli dany zasób był zabroniony otrzymywano następujące komunikaty:
\begin{itemize}
    \item curl: (56) Received HTTP code 403 from proxy after CONNECT
    \item wget: Proxy tunneling failed: ForbiddenUnable to establish SSL connection.
\end{itemize}

W wyniku przeprowadzonych testów stwierdzono, że wszystkie reguły i związane z nimi filtry squid działają w oczekiwany sposób.

\section{Podsumowanie}
Celem zadania było ograniczenie dostępu do określonych treści użytkownikom pewnej firmy.
Serwer proxy squid i reguły ACL pozwalają w prosty sposób tego dokonać,
a poprzez składanie wielu prostych reguł ACL w pojedynczej definicji dostępu http\_access można zdefiniować skomplikowane warunki zależące od wielu czynników.
\par
Jednakże na potrzeby tego zadania listy rozszerzeń plików i listy stron były definiowane ręcznie, co może skutkować tym, że wiele nieporządancyh stron czy plików nadal będzie dostępne dla użytkowników.
O ile rozszerzenia plików są zbiorem względnie możliwym do zdefiniowania przy pewnym nakładzie pracy,
to ogromna liczba istniejących stron rozrywkowych wyklucza możliwość zablokowania dostępu do wszystkich.
Częściowym rozwiązaniem tego problemu mogłoby być wykupienie takich list od firm, które specjalizują się w komercyjnym ich tworzeniu i ciągłym poszerzaniu.
\end{document}
